import { useState } from 'react';
import { useParams, useSearchParams } from 'react-router-dom';
import CorrectAnswer from '../components/QuizModule/CorrectAnswer';
import IncorrectAnswer from '../components/QuizModule/IncorrectAnswer';
import { useAudioPlayer } from '../hooks/useAudioPlayer';
import Leaderboard from './Leaderboard';

const QuizModule = () => {
  const [currentQuestionIndex, setCurrentQuestionIndex] = useState(0);
  const [selectedOption, setSelectedOption] = useState(null);
  const [showFeedback, setShowFeedback] = useState(false);
  const [quizCompleted, setQuizCompleted] = useState(false);
  const { name } = useParams();

  const quizData = {
    science: [
      {
        question: 'What is the chemical symbol for the element oxygen?',
        options: ['a) O', 'b) Ox', 'c) Oz', 'd) Om'],
        correctAnswer: 'a) O',
      },
      {
        question: 'What is the chemical formula for water?',
        options: ['a) HO2', 'b) CO2', 'c) H2O', 'd) O2H'],
        correctAnswer: 'c) H2O',
      },
      {
        question: 'Which planet is known as the Red Planet?',
        options: ['a) Venus', 'b) Earth', 'c) Mars', 'd) Jupiter'],
        correctAnswer: 'c) Mars',
      },
      {
        question: 'What is the smallest unit of matter?',
        options: ['a) Molecule', 'b) Atom', 'c) Proton', 'd) Electron'],
        correctAnswer: 'b) Atom',
      },
      {
        question: 'What gas do plants absorb from the atmosphere during photosynthesis?',
        options: ['a) Carbon dioxide', 'b) Oxygen', 'c) Nitrogen', 'd) Hydrogen'],
        correctAnswer: 'a) Carbon dioxide',
      },
      {
        question: 'What force is responsible for keeping planets in orbit around the Sun?',
        options: ['a) Gravitational force', 'b) Magnetic force', 'c) Centrifugal force', 'd) Electromagnetic force'],
        correctAnswer: 'a) Gravitational force',
      },
      {
        question: 'What is the chemical symbol for the element gold?',
        options: ['a) Go', 'b) Au', 'c) Ag', 'd) Ge'],
        correctAnswer: 'b) Au',
      },
      {
        question: 'What is the largest organ in the human body?',
        options: ['a) Heart', 'b) Brain', 'c) Skin', 'd) Liver'],
        correctAnswer: 'c) Skin',
      },
      {
        question: "Which gas is responsible for the Earth's ozone layer?",
        options: ['a) Oxygen', 'b) Carbon dioxide', 'c) Ozone', 'd) Chlorofluorocarbons (CFCs)'],
        correctAnswer: 'c) Ozone',
      },
      {
        question: 'What is the process by which plants make their own food using sunlight?',
        options: ['a) Respiration', 'b) Fermentation', 'c) Photosynthesis', 'd) Digestion'],
        correctAnswer: 'c) Photosynthesis',
      },
      {
        question: 'What is the chemical symbol for the element iron?',
        options: ['a) Ir', 'b) Fe', 'c) In', 'd) F'],
        correctAnswer: 'b) Fe',
      },
      {
        question: 'Which gas is essential for respiration in humans?',
        options: ['a) Nitrogen', 'b) Hydrogen', 'c) Oxygen', 'd) Carbon dioxide'],
        correctAnswer: 'c) Oxygen',
      },
      {
        question: "What is the study of the Earth's physical structure and substance called?",
        options: ['a) Meteorology', 'b) Geology', 'c) Astronomy', 'd) Biology'],
        correctAnswer: 'b) Geology',
      },
      {
        question: 'What is the chemical symbol for the element carbon?',
        options: ['a) Ca', 'b) Co', 'c) C', 'd) Cr'],
        correctAnswer: 'c) C',
      },
      {
        question: 'What is the process by which plants release water vapor into the atmosphere?',
        options: ['a) Condensation', 'b) Precipitation', 'c) Transpiration', 'd) Evaporation'],
        correctAnswer: 'c) Transpiration',
      },
      {
        question: 'What is the unit of measurement for electric current?',
        options: ['a) Volt', 'b) Watt', 'c) Ampere', 'd) Ohm'],
        correctAnswer: 'c) Ampere',
      },
      {
        question: 'What is the chemical symbol for the element hydrogen?',
        options: ['a) Hy', 'b) Hg', 'c) He', 'd) H'],
        correctAnswer: 'd) H',
      },
      {
        question: 'What is the process by which a solid changes directly into a gas without passing through the liquid state?',
        options: ['a) Melting', 'b) Condensation', 'c) Sublimation', 'd) Evaporation'],
        correctAnswer: 'c) Sublimation',
      },
      {
        question: "Which planet is known as the 'Morning Star' or 'Evening Star'?",
        options: ['a) Mars', 'b) Venus', 'c) Saturn', 'd) Neptune'],
        correctAnswer: 'b) Venus',
      },
      {
        question: 'What is the chemical symbol for the element nitrogen?',
        options: ['a) Ni', 'b) Ne', 'c) N', 'd) Na'],
        correctAnswer: 'c) N',
      },
    ],
    history: [
      {
        question: 'Who was the first king of Rwanda?',
        options: ['a) King Kigeli I', 'b) King Ruganzu I', 'c) King Gihanga', 'd) King Mutara III'],
        correctAnswer: 'c) King Gihanga',
      },
      {
        question: 'Which kingdom is known as the most powerful in pre-colonial Rwanda?',
        options: ['a) Gisaka Kingdom', 'b) Bugesera Kingdom', 'c) Gikuyu Kingdom', 'd) Gihanga Kingdom'],
        correctAnswer: 'd) Gihanga Kingdom',
      },
      {
        question: 'Who is considered the founder of the Gisaka Kingdom?',
        options: ['a) King Kigeli IV', 'b) King Rwabugiri', 'c) King Kinyinya', 'd) King Byigirwa'],
        correctAnswer: 'd) King Byigirwa',
      },
      {
        question: 'Which Rwandan king is known for expanding the territory of the kingdom significantly?',
        options: ['a) King Gihanga', 'b) King Kigeli II', 'c) King Mutara I', 'd) King Ruganzu II'],
        correctAnswer: 'd) King Ruganzu II',
      },
      {
        question: 'Which king is known for introducing the cattle-keeping culture to Rwanda?',
        options: ['a) King Kigeli III', 'b) King Ndahiro I', 'c) King Mutara II', 'd) King Ruganzu III'],
        correctAnswer: 'b) King Ndahiro I',
      },
      {
        question: 'Who is considered the last independent king of Rwanda before colonization?',
        options: ['a) King Yuhi IV', 'b) King Kigeli V', 'c) King Musinga', 'd) King Rutarindwa'],
        correctAnswer: 'c) King Musinga',
      },
      {
        question: 'Which king is known for initiating the construction of royal palaces in Nyanza?',
        options: ['a) King Mutara II', 'b) King Kigeli IV', 'c) King Mutara III', 'd) King Kigeli V'],
        correctAnswer: 'a) King Mutara II',
      },
      {
        question: 'Which king is credited with the establishment of the Nyiginya dynasty?',
        options: ['a) King Gihanga', 'b) King Ruganzu I', 'c) King Ndahiro II', 'd) King Kigeli III'],
        correctAnswer: 'b) King Ruganzu I',
      },
      {
        question: 'What was the primary economic activity during the pre-colonial era in Rwanda?',
        options: ['a) Trade', 'b) Agriculture', 'c) Mining', 'd) Hunting'],
        correctAnswer: 'b) Agriculture',
      },
      {
        question: 'Which king is known for his role in the abolition of slavery in Rwanda?',
        options: ['a) King Rutarindwa', 'b) King Kigeli III', 'c) King Mutara III', 'd) King Mibambwe II'],
        correctAnswer: 'a) King Rutarindwa',
      },
      {
        question: 'Who is considered the greatest military strategist among the pre-colonial Rwandan kings?',
        options: ['a) King Mutara II', 'b) King Ruganzu II', 'c) King Rwabugiri', 'd) King Ndahiro I'],
        correctAnswer: 'c) King Rwabugiri',
      },
      {
        question: 'Which king is known for promoting the adoption of Christianity in Rwanda?',
        options: ['a) King Kigeli V', 'b) King Mutara III', 'c) King Yuhi IV', 'd) King Musinga'],
        correctAnswer: 'a) King Kigeli V',
      },
      {
        question: 'Who was the first European explorer to visit Rwanda in the late 19th century?',
        options: ['a) Henry Morton Stanley', 'b) David Livingstone', 'c) Richard Burton', 'd) John Hanning Speke'],
        correctAnswer: 'a) Henry Morton Stanley',
      },
      {
        question: 'Which king resisted colonial rule and was eventually exiled by the colonial authorities?',
        options: ['a) King Yuhi V', 'b) King Mibambwe III', 'c) King Rutarindwa', 'd) King Mutara II'],
        correctAnswer: 'a) King Yuhi V',
      },
      {
        question: 'What event marked the beginning of direct colonial rule in Rwanda?',
        options: ['a) Berlin Conference', 'b) Scramble for Africa', 'c) Treaty of Versailles', 'd) Battle of Kigali'],
        correctAnswer: 'a) Berlin Conference',
      },
      {
        question: 'Who was the first colonial governor of Rwanda?',
        options: ['a) Paul von Lettow-Vorbeck', 'b) Carl Peters', 'c) Gustav Adolf von GÃ¶tzen', 'd) Richard Kandt'],
        correctAnswer: 'd) Richard Kandt',
      },
      {
        question: 'Which colonial power initially controlled Rwanda before it was taken over by Belgium?',
        options: ['a) France', 'b) Germany', 'c) Britain', 'd) Portugal'],
        correctAnswer: 'b) Germany',
      },
      {
        question: 'What year did Rwanda gain independence from Belgium?',
        options: ['a) 1955', 'b) 1961', 'c) 1962', 'd) 1970'],
        correctAnswer: 'c) 1962',
      },
      {
        question: 'Who became the first president of Rwanda after gaining independence?',
        options: ['a) King Kigeli V', 'b) Gregoire Kayibanda', 'c) Juvenal Habyarimana', 'd) Paul Kagame'],
        correctAnswer: 'b) Gregoire Kayibanda',
      },
    ],
    geography: [
      {
        question: 'What is the capital city of Rwanda?',
        options: ['a) Kigali', 'b) Butare', 'c) Gisenyi', 'd) Rwamagana'],
        correctAnswer: 'a) Kigali',
      },
      {
        question: "Which lake forms part of Rwanda's western border with the Democratic Republic of the Congo?",
        options: ['a) Lake Tanganyika', 'b) Lake Victoria', 'c) Lake Kivu', 'd) Lake Edward'],
        correctAnswer: 'c) Lake Kivu',
      },
      {
        question: 'What is the highest peak in Rwanda?',
        options: ['a) Mount Karisimbi', 'b) Mount Muhabura', 'c) Mount Bisoke', 'd) Mount Sabyinyo'],
        correctAnswer: 'a) Mount Karisimbi',
      },
      {
        question: "Which river flows along Rwanda's eastern border with Tanzania?",
        options: ['a) Nile River', 'b) Ruvubu River', 'c) Akagera River', 'd) Congo River'],
        correctAnswer: 'c) Akagera River',
      },
      {
        question: "Rwanda is known as the 'Land of a Thousand Hills.' What is the predominant geographical feature of the country?",
        options: ['a) Valleys', 'b) Mountains', 'c) Plateaus', 'd) Lakes'],
        correctAnswer: 'b) Mountains',
      },
      {
        question: 'Which neighboring country of Rwanda is located to the south?',
        options: ['a) Uganda', 'b) Burundi', 'c) Tanzania', 'd) Democratic Republic of the Congo'],
        correctAnswer: 'b) Burundi',
      },
      {
        question: 'What is the largest national park in Rwanda, known for its conservation efforts to protect mountain gorillas?',
        options: ['a) Akagera National Park', 'b) Volcanoes National Park', 'c) Nyungwe Forest National Park', 'd) Gishwati-Mukura National Park'],
        correctAnswer: 'b) Volcanoes National Park',
      },
      {
        question: 'What is the official language of Rwanda?',
        options: ['a) English', 'b) French', 'c) Kinyarwanda', 'd) Swahili'],
        correctAnswer: 'c) Kinyarwanda',
      },
      {
        question: 'Which region of Rwanda is known for its lush rainforests and is a biodiversity hotspot?',
        options: ['a) Eastern Province', 'b) Northern Province', 'c) Western Province', 'd) Southern Province'],
        correctAnswer: 'c) Western Province',
      },
      {
        question: 'What is the name of the large canyon located in the Northern Province of Rwanda?',
        options: ['a) Akagera Canyon', 'b) Ruhengeri Canyon', 'c) Rusizi Canyon', 'd) Huye Canyon'],
        correctAnswer: 'a) Akagera Canyon',
      },
      {
        question: 'Rwanda is a landlocked country. Which neighboring country provides access to the Indian Ocean?',
        options: ['a) Tanzania', 'b) Burundi', 'c) Uganda', 'd) Democratic Republic of the Congo'],
        correctAnswer: 'a) Tanzania',
      },
      {
        question: 'What is the predominant climate type in Rwanda?',
        options: ['a) Desert', 'b) Tropical rainforest', 'c) Mediterranean', 'd) Savanna'],
        correctAnswer: 'b) Tropical rainforest',
      },
      {
        question: 'What is the name of the largest island in Lake Kivu, which is part of Rwanda?',
        options: ['a) Ukerewe Island', 'b) Idjwi Island', 'c) Rusinga Island', 'd) Bulisa Island'],
        correctAnswer: 'b) Idjwi Island',
      },
      {
        question: 'What is the primary agricultural product grown in Rwanda?',
        options: ['a) Coffee', 'b) Tea', 'c) Bananas', 'd) Maize'],
        correctAnswer: 'a) Coffee',
      },
      {
        question: 'Which national park in Rwanda is known for its rich biodiversity and is home to chimpanzees?',
        options: ['a) Volcanoes National Park', 'b) Akagera National Park', 'c) Nyungwe Forest National Park', 'd) Gishwati-Mukura National Park'],
        correctAnswer: 'c) Nyungwe Forest National Park',
      },
      {
        question: 'What is the name of the largest city in Rwanda after Kigali?',
        options: ['a) Butare', 'b) Gisenyi', 'c) Rwamagana', 'd) Muhanga'],
        correctAnswer: 'a) Butare',
      },
      {
        question: 'Which province in Rwanda is known for its scenic tea plantations?',
        options: ['a) Eastern Province', 'b) Northern Province', 'c) Western Province', 'd) Southern Province'],
        correctAnswer: 'd) Southern Province',
      },
      {
        question: "What is the name of the international airport located in Kigali, Rwanda's capital?",
        options: ['a) Kigali International Airport', 'b) Gisenyi International Airport', 'c) Butare International Airport', 'd) Rwamagana International Airport'],
        correctAnswer: 'a) Kigali International Airport',
      },
      {
        question: 'Which famous explorer first visited Rwanda in the late 19th century?',
        options: ['a) Christopher Columbus', 'b) Ferdinand Magellan', 'c) Henry Morton Stanley', 'd) Marco Polo'],
        correctAnswer: 'c) Henry Morton Stanley',
      },
      {
        question: 'What is the currency of Rwanda?',
        options: ['a) Rwandan Dollar', 'b) Rwandan Franc', 'c) Rwandan Peso', 'd) Rwandan Euro'],
        correctAnswer: 'b) Rwandan Franc',
      },
    ],
    umuhanda1: [
      {
        question: 'Ikinyabiziga cyose cyangwa ibinyabiziga bigenda bigomba kugira:',
        options: ['a) Umuyobozi', 'b) Umuherekeza', 'c) A na B ni ibisubizo byâukuri', 'd) Nta gisubizo cyâukuri kirimo'],
        correctAnswer: 'c) A na B ni ibisubizo byâukuri',
      },
      {
        question: 'Ijambo âakayiraâ bivuga inzira nyabagendwa ifunganye yagenewe gusa:',
        options: ['a) Abanyamaguru', 'b) Ibinyabiziga bigendera ku biziga bibiri', 'c) A na B ni ibisubizo byâukuri', 'd) Nta gisubizo cyâukuri kirimo'],
        correctAnswer: 'b) Ibinyabiziga bigendera ku biziga bibiri',
      },
      {
        question: 'Umurongo uciyemo uduce umenyesha ahegereye umurongo ushobora kuzuzwa nâuturanga gukata twâibara ryera utwo turanga cyerekezo tumenyesha:',
        options: ['a) Igisate cyâumuhanda abayobozi bagomba gukurikira', 'b) Ahegereye umurongo ukomeje', 'c) Igabanurwa ryâumubare wâibisate byâumuhanda mu cyerekezo bajyamo', 'd) A na C nibyo'],
        correctAnswer: 'd) A na C nibyo',
      },
      {
        question: 'Ahantu ho kugendera mu muhanda herekanwa nâibimenyetso bimurika ibinyabiziga ntibishobora kuhagenda:',
        options: ['a) Biteganye', 'b) Ku murongo umwe', 'c) A na B nibyo', 'd) Nta gisubizo cyâukuri kirimo'],
        correctAnswer: 'c) A na B nibyo',
      },
      {
        question: 'Ibinyabiziga bikurikira bigomba gukorerwa isuzumwa buri mwaka:',
        options: [
          'a) Ibinyabiziga bigenewe gutwara abagenzi muri rusange',
          'b) Ibinyabiziga bigenewe gutwara ibintu birengeje toni 3.5',
          'c) Ibinyabiziga bigenewe kwigisha gutwara',
          'd) Nta gisubizo cyâukuri kirimo',
        ],
        correctAnswer: 'Ibinyabiziga bigenewe gutwara ibintu birengeje toni 3.5',
      },
      {
        question: 'Ubugari bwa romoruki ikuruwe nâikinyamitende itatu ntibugomba kurenza ibipimo bikurikira:',
        options: ['a) cm75', 'b) cm125', 'c) cm265', 'd) Nta gisubizo cyâukuri'],
        correctAnswer: 'd) Nta gisubizo cyâukuri',
      },
      {
        question: 'Uburebure bwâibinyabiziga bikurikira ntibugomba kurenga metero 11:',
        options: ['a) Ibifite umutambiko umwe uhuza imipira', 'b) Ibifite imitambiko ibiri ikurikiranye mu bugari bwayo', 'c) Makuzungu', 'd) Nta gisubizo cyâukuri'],
        correctAnswer: 'b) Ibifite imitambiko ibiri ikurikiranye mu bugari bwayo',
      },
      {
        question: 'Ikinyabiziga kibujijwe guhagarara akanya kanini aha hakurikira:',
        options: [
          'a) Ahatarengeje metero 1 imbere cyangwa inyuma yâikinyabiziga gihagaze akanya gato cyangwa kanini',
          'b) Ahantu hari ibimenyetso bibuza byabugenewe',
          'c) Aho abanyamaguru banyura mu muhanda ngo bakikire inkomyi',
          'd) Ibisubizo byose nibyo',
        ],
        correctAnswer: 'Ahatarengeje metero 1 imbere cyangwa inyuma yâikinyabiziga gihagaze akanya gato cyangwa kanini',
      },
      {
        question: 'Kunyuranaho bikorerwa:',
        options: ['a) Mu ruhande rwâiburyo gusa', 'b) Igihe cyose ni ibumoso', 'c) Iburyo iyo unyura ku nyamaswa', 'd) Nta gisubizo cyâukuri kirimo'],
        correctAnswer: 'a) Mu ruhande rwâiburyo gusa',
      },
      {
        question: 'Icyapa cyerekana umuvuduko ntarengwa ikinyabiziga kitagomba kurenza gishyirwa gusa ku binyabiziga bifite uburemere ntarengwa bukurikira:',
        options: ['a) Burenga toni 1', 'b) Burenga toni 2', 'c) Burenga toni 24', 'd) Nta gisubizo cyâukuri kirimo'],
        correctAnswer: 'b) Burenga toni 2',
      },
      {
        question: 'Ahatari mu nsisiro umuvuduko ntarengwa mu isaha wa velomoteri ni:',
        options: ['a) Km50', 'b) Km40', 'c) Km30', 'd) Nta gisubizo cyâukuri'],
        correctAnswer: 'a) Km50',
      },
      {
        question: 'Umuyobozi ugenda mu muhanda igihe ubugari bwawo budatuma anyuranaho nta nkomyi ashobora kunyura mu kayira kâabanyamaguru ariko amaze kureba ibi bikurikira:',
        options: ['a) Umuvuduko wâabanyamaguru', 'b) Ubugari bwâumuhanda', 'c) Umubare wâabanyamaguru', 'd) Nta gisubizo cyâukuri kirimo'],
        correctAnswer: 'a) Umuvuduko wâabanyamaguru',
      },
      {
        question:
          'Ku byerekeye kwerekana ibinyabiziga nâukumurika kwabyo ndetse no kwerekana ihindura ryâibyerekezo byabyo. Birabujijwe gukora andi matara cyangwa utugarurarumuri uretse ibitegetswe ariko ntibireba amatara akurikira:',
        options: ['a) Amatara ndanga', 'b) Amatara ari imbere mu modoka', 'c) Amatara ndangaburambarare', 'd) Ibisubizo byose nibyo'],
        correctAnswer: 'a) Amatara ndanga',
      },
      {
        question: 'Iyo nta mategeko awugabanya byâumwihariko umuvuduko ntarengwa wâamapikipiki mu isaha ni:',
        options: ['a) Km25', 'b) Km70', 'c) Km40', 'd) Nta gisubizo cyâukuri kirimo'],
        correctAnswer: 'c) Km40',
      },
      {
        question: 'Uburyo bukoreshwa kugirango ikinyabiziga kigende gahoro igihe feri idakora neza babwita:',
        options: ['a) Feri yâurugendo', 'b) Feri yo guhagarara umwanya munini', 'c) Feri yo gutabara', 'd) Nta gisubizo cyâukuri kirimo'],
        correctAnswer: 'b) Feri yo guhagarara umwanya munini',
      },
      {
        question: 'Nibura ikinyabiziga gitegetswe kugira uduhanagurakirahure tungahe:',
        options: ['a) 2', 'b) 3', 'c) 1', 'd) Nta gisubizo cyâukuri kirimo'],
        correctAnswer: 'c) 1',
      },
      {
        question: 'Amatara maremare yâikinyabiziga agomba kuzimwa mu bihe bikurikira:',
        options: ['a) Iyo umuhanda umurikiye umuyobozi abasha kureba muri metero 20', 'b) Iyo ikinyabiziga kigiye kubisikana nâibindi', 'c) Iyo ari mu nsisiro', 'd) Ibisubizo byose ni ukuri'],
        correctAnswer: 'a) Iyo umuhanda umurikiye umuyobozi abasha kureba muri metero 20',
      },
      {
        question: 'Ikinyabiziga ntigishobora kugira amatara arenga abiri yâubwoko bumwe keretse kubyerekeye amatara akurikira:',
        options: ['a) Itara ndangamubyimba', 'b) Itara ryerekana icyerekezo', 'c) Itara ndangaburumbarare', 'd) Ibisubizo byose ni ukuri'],
        correctAnswer: 'c) Itara ndangaburumbarare',
      },
      {
        question: 'Ubugari bwa romoruki ikuruwe nâigare cyangwa velomoteri ntiburenza ibipimo bikurikira:',
        options: ['a) cm25', 'b) cm125', 'c) cm45', 'd) Nta gisubizo cyâukuri kirimo'],
        correctAnswer: 'd) Nta gisubizo cyâukuri kirimo',
      },
      {
        question:
          'Ibinyabiziga bikoreshwa nka tagisi, bitegerereza abantu mu nzira nyabagendwa, bishobora gushyirwaho itara ryerekana ko ikinyabiziga kitakodeshejwe. Iryo tara rishyirwaho ku buryo bukurikira:',
        options: ['a) Ni itara ryâicyatsi rishyirwa imbere ku kinyabiziga', 'b) Ni itara ryâicyatsi rishyirwa ibumoso', 'c) Ni itara ryâumuhondo rishyirwa inyuma', 'd) A na C ni ibisubizo byâukuri'],
        correctAnswer: 'd) A na C ni ibisubizo byâukuri',
      },
    ],
    umuhanda2: [
      {
        question:
          'Za otobisi zagenewe gutwara abanyeshuri zishobora gushyirwaho amatara abiri asa nâicunga rihishije amyasa kugirango yerekane ko zihagaze no kwerekana ko bagomba kwitonda, ayo matara ashyirwaho ku buryo bukurikira :',
        options: ['a) Amatara abiri ashyirwa inyuma', 'b) Amatara abiri ashyirwa imbere', 'c) Rimwe rishyirwa imbere irindi inyuma', 'd) b na c ni ibisubizo byâukuri'],
        correctAnswer: 'd) b na c ni ibisubizo byâukuri',
      },
      {
        question: 'Itara ryo guhagarara ryâibara ritukura rigomba kugaragara igihe ijuru rikeye nibura mu ntera ikurikira:',
        options: [
          'a) Metero 100 ku manywa na metero 20 mu ijoro',
          'b) Metero 150 ku manywa na metero 50 mu ijoro',
          'c) Metero 200 ku manywa na metero 100 mu ijoro',
          'd) Nta gisubizo cyâukuri kirimo',
        ],
        correctAnswer: 'd) Nta gisubizo cyâukuri kirimo',
      },
      {
        question: 'Iyo umuvuduko wâibinyabiziga bidapakiye ushobora kurenga km50 mu isaha ahategamye, bigomba kuba bifite ibikoresho byâihoni byumvikanira mu ntera:',
        options: ['a) Metero 100', 'b) Metero 200', 'c) Metero 50', 'd) Metero 150'],
        correctAnswer: 'c) Metero 50',
      },
      {
        question:
          'Birabujijwe kugenza ibinyabiziga bigendeshwa na moteri naza romoruki zikururwa nabyo, iyo ibiziga byambaye inziga zidahagwa cyangwa inziga zikururuka zifite umubyimba uri hasi ya cm 4. Ariko ibyo ntibikurikizwa kubinyabiziga bikurikira:',
        options: ['a) Ku binyabiziga byâingabo bijya ahatarenga km25', 'b) Ibinyabiziga bihinga', 'c) Ibinyabiziga bya police', 'd) Nta gisubizo cyâukuri kirimo'],
        correctAnswer: 'd) Nta gisubizo cyâukuri kirimo',
      },
      {
        question: "Igice cy'inzira nyabagendwa kigarukira ku mirongo ibiri yera icagaguye ibangikanye kandi gifite ubugari budahagije kugirango ngo imodoka zitambuke neza, kiba ari:",
        options: ['a) Ahanyurwa nâamagare na velomoteri', 'b) Ahanyurwa nâingorofani', 'c) Ahanyurwa nâibinyamitende', 'd) Nta gisubizo cyâukuri kirimo'],
        correctAnswer: 'd) Nta gisubizo cyâukuri kirimo',
      },
      {
        question: 'Ubugari bwa romoruki ntiburenza ubugari bwâikinyabiziga kiyikurura iyo ikuruwe nâibinyabiziga bikurikira:',
        options: ['a) Igare', 'b) Velomoteri', 'c) Ipikipiki ifite akanyabiziga kometse ku ruhande rwayo', 'd) Nta gisubizo cyâukuri kirimo'],
        correctAnswer: 'd) Nta gisubizo cyâukuri kirimo',
      },
      {
        question: 'Iyo hatarimo indi myanya birabujijwe gutwara ku ntebe yâimbere yâimodoka abana badafite imyaka:',
        options: ['a) Imyaka 10', 'b) Imyaka 12', 'c) Imyaka 7', 'd) Ntagisubizo cyâukuri kirimo'],
        correctAnswer: 'd) Ntagisubizo cyâukuri kirimo',
      },
      {
        question: 'Icyapa kivuga gutambuka mbere yâibinyabiziga biturutse imbere gifite amabara akurikira:',
        options: ['a) Ubuso ni umweru', 'b) Ikirango ni umutuku nâumukara', 'c) Ikirango ni umweru nâumukara', 'd) Nta gisubizo cyâukuri kirimo'],
        correctAnswer: 'd) Nta gisubizo cyâukuri kirimo',
      },
      {
        question: 'Ni ryari itegeko rigenga gutambuka mbere kwâiburyo rikurikizwa mu masangano:',
        options: ['a) Iyo nta cyapa cyo gutambuka mbere gihari', 'b) Iyo ikimenyetso kimurika cyagenewe ibinyabiziga kidakora', 'c) A na B ni ibisubizo byâukuri', 'd) Nta gisubizo cyâukuri'],
        correctAnswer: 'd) Nta gisubizo cyâukuri',
      },
      {
        question: "Ibimenyetso bimurika byerekana uburyo bwo kugendera mu muhanda kw'ibinyabiziga bishyirwa iburyo bw'umuhanda. Ariko bishobora no gushyirwa ibumoso cyangwa hejuru yâumuhanda:",
        options: [
          'a) Hakurikijwe icyerekezo abagenzi bireba baganamo',
          'b) Hakurikijwe icyo ibyo bimenyetso bigamije kwerekana',
          'c) Kugirango birusheho kugaragara neza',
          'd) Ibisubizo byose ni ukuri',
        ],
        correctAnswer: 'c) Kugirango birusheho kugaragara neza',
      },
      {
        question: 'Iyo itara ryâumuhondo rimyatsa rikoreshejwe mu masangano yâamayira ahwanyije agaciro rishyirwa ahagana he:',
        options: ['a) Kuri buri nzira', 'b) Hagati yâamasangano', 'c) Iburyo bwâamasangano', 'd) a na b ni ibisubizo byâukuri'],
        correctAnswer: 'a) Kuri buri nzira',
      },
      {
        question: 'Inkombe zâinzira nyabagendwa cyangwa zâumuhanda zishobora kugaragazwa nâibikoresho ngarurarumuri. Ibyo bikoresho bigomba gushyirwaho ku buryo abagenzi babibona :',
        options: [
          'a) Babona gusa ibumoso bwabo ibyâibara ritukura',
          'b) Iburyo babona ibyâibara risa nâicunga rihishije gusa',
          'c) Babona ibyâibara ryâumuhondo ibumoso',
          'd) Nta gisubizo cyâukuri kirimo',
        ],
        correctAnswer: 'd) Nta gisubizo cyâukuri kirimo',
      },
      {
        question: 'Ibinyabiziga bikurikira bigomba gukorerwa isuzumwa rimwe mu mezi 6:',
        options: [
          'a) Ibinyabiziga bitwara abagenzi muri rusange',
          'b) Ibinyabiziga bigenewe gutwara ibintu birengeje toni 3.5',
          'c) Ibinyabiziga bigenewe kwigisha gutwara',
          'd) Ibisubizo byose ni ukuri',
        ],
        correctAnswer: 'd) Ibisubizo byose ni ukuri',
      },
      {
        question: 'Iyo kuyobya umuhanda ari ngombwa bigaragazwa kuva aho uhera no kuburebure bwawo nâicyapa gifite ubuso bwâamabara akurikira:',
        options: ['a) Ubururu', 'b) Umweru', 'c) Umutuku', 'd) Nta gisubizo cyâukuri'],
        correctAnswer: 'a) Ubururu',
      },
      {
        question: 'Ku mihanda ibyapa bikurikira bigomba kugaragazwa ku buryo bumwe:',
        options: ['a) Ibyapa biyobora nâibitegeka', 'b) Ibyapa biburira nâibitegeka', 'c) Ibyapa bibuza nâibitegeka', 'd) Nta gisubizo cyâukuri kirimo'],
        correctAnswer: 'c) Ibyapa bibuza nâibitegeka',
      },
      {
        question: 'Ni iyihe feri ituma imodoka igenda buhoro kandi igahagarara ku buryo bwizewe bubangutse kandi nyabwo, uko imodoka yaba yikoreye kose yaba igeze ahacuramye cyangwa ahaterera:',
        options: ['a) Feri yâurugendo', 'b) Feri yo gutabara', 'c) Feri yo guhagarara umwanya munini', 'd) Nta gisubizo cyâukuri kirimo'],
        correctAnswer: 'c) Feri yo guhagarara umwanya munini',
      },
      {
        question:
          'Ibizirikisho byâiminyururu cyangwa byâinsinga kimwe nâibindi byâingoboka bikoreshwa gusa igihe nta kundi umuntu yabigenza kandi nta kindi bigiriwe uretse gusa kugirango ikinyabiziga kigere aho kigomba gukorerwa kandi nturenze na rimwe km 20 mu isaha, ibyo bizirikisho bigaragazwa ku buryo bukurikira:',
        options: [
          'a) Agatambaro gatukura kuri cm 50 zâumuhanda',
          'b) Ikimenyetso cyâitara risa nâicunga rihishije',
          'c) Icyapa cyera cya mpande enye zingana gifite cm 20 kuri buri ruhande',
          'd) Nta gisubizo cyâukuri kirimo',
        ],
        correctAnswer: 'd) Nta gisubizo cyâukuri kirimo',
      },
      {
        question:
          'Uretse mu mujyi, ku yindi mihanda yajyenwe na minisitiri ushinzwe gutwara abantu nâibintu, uburemere ntarengwa ku binyabiziga bifite imitambiko itatu cyangwa irenga hatarimo makuzungu ni :',
        options: ['a) Toni 10', 'b) Toni 12', 'c) Toni 16', 'd) Toni 24'],
        correctAnswer: 'd) Toni 24',
      },
      {
        question:
          'Ubugari bwâimizigo yikorewe nâibinyamitende itatu nâubwiyikorewe nâibinyamitende 4 bifite cyangwa bidafite moteri kimwe nâubwâiyikorewe na romuruki zikuruwe nâibyo binyabiziga ntibushobora kurenga ibipimo bikurikira:',
        options: [
          'a) cm 30 ku bugari bwâicyo kinyabiziga kidapakiye',
          'b) Ubugari ntarengwa budakuka ni metero 2 na sentimetero 50',
          'c) A na B ni ibisubizo byâukuri',
          'd) Nta gisubizo cyâukuri kirimo',
        ],
        correctAnswer: 'c) A na B ni ibisubizo byâukuri',
      },
      {
        question: 'Kunyura ku binyabiziga bindi, uretse icyâibiziga bibiri, bibujijwe aha hakurikira:',
        options: ['a) Hafi yâiteme iyo hari umuhanda ufunganye', 'b) Hafi yâaho abanyamaguru banyura', 'c) Hafi yâibice byâumuhanda bimeze nabi', 'd) Ibi bisubizo byose ni ukuri'],
        correctAnswer: 'c) Hafi yâibice byâumuhanda bimeze nabi',
      },
    ],
    umuhanda3: [
      {
        question: 'Iyo nta mategeko awugabanya byâumwihariko, umuvuduko ntarengwa ku modoka zitwara abagenzi mu buryo bwa rusange ni:',
        options: ['a) Km 60 mu isaha', 'b) Km 40 mu isaha', 'c) Km 25 mu isaha', 'd) Km 20 mu isaha'],
        correctAnswer: 'd) Km 20 mu isaha',
      },
      {
        question: 'Iyo nta mategeko awugabanya byâumwihariko, umuvuduko ntarengwa ku modoka zikoreshwa nkâamavatiri yâifasi cyangwa amatagisi zifite uburemere bwemewe butarenga kilogarama 3500 ni:',
        options: ['a) Km 60 mu isaha', 'b) Km 40 mu isaha', 'c) Km 75 mu isaha', 'd) Km 20 mu isaha'],
        correctAnswer: 'b) Km 40 mu isaha',
      },
      {
        question: 'Ikinyabiziga kibujijwe guhagarara akanya kanini aha hakurikira:',
        options: [
          'a) Imbere yâahantu hinjirwa hakasohokerwa nâabantu benshi',
          'b) Mu muhanda aho ugabanyijemo ibisate bigaragazwa nâimirongo idacagaguye',
          'c) A na B ni ibisubizo byâukuri',
          'd) Nta gisubizo cyâukuri kirimo',
        ],
        correctAnswer: 'c) A na B ni ibisubizo byâukuri',
      },
      {
        question:
          'Iyo bwije kugeza bukeye cyangwa bitewe nâuko ibihe bimeze nkâigihe cyâibihu cyangwa cyâimvura bitagishoboka kubona neza muri m 200, udutsiko twose twâabanyamaguru nkâimperekerane cyangwa udutsiko twâabanyeshuri bari ku murongo bayobowe nâumwarimu, iyo bagenda mu muhanda ku isonga hakaba hari abantu barenze umwe bagomba kugaragazwa kuburyo bukurikira :',
        options: [
          'a) Imbere ni itara ryâumuhondo ritwariwe ibumoso',
          'b) Inyuma ni itara ryera ritwariwe ibumoso nâumuntu uri ku murongo wâinyuma hafi yâumurongo ugabanya umuhanda mo kabiri',
          'c) A na B ni ibisubizo byâukuri',
          'd) Nta gisubizo cyâukuri kirimo',
        ],
        correctAnswer: 'c) A na B ni ibisubizo byâukuri',
      },
      {
        question: 'Utuyira turi ku mpande zâumuhanda nâ inkengero zigiye hejuru biharirwa abanyamaguru mu bihe bikurikira:',
        options: [
          'a) Iyo hari amategeko yihariye yerekanwa nâibimenyetso',
          'b) Iyo badatatanye kandi bayobowe nâumwarimu',
          'c) Iyo hatari amategeko yihariye yerekanwa nâibimenyetso',
          'd) Ibisubizo byose ni ukuri',
        ],
        correctAnswer: 'a) Iyo hari amategeko yihariye yerekanwa nâibimenyetso',
      },
      {
        question: 'Imburira zimurika zemerewe gukoreshwa kugirango bamenyeshe umuyobozi ko bagiye kumunyuraho aha hakurikira:',
        options: ['a) Mu nsisiro gusa', 'b) Ahegereye inyamaswa zikurura', 'c) Hafi yâamatungo', 'd) Nta gisubizo cyâukuri kirimo'],
        correctAnswer: 'c) Hafi yâamatungo',
      },
      {
        question: 'Uburemere ntarengwa bwemewe ntibushobora kurenga 1â2 cyâuburemere bwâikinyabiziga gikurura nubwâumuyobozi kuri romoruki zikurikira :',
        options: ['a) Romoruki ifite feri yâurugendo', 'b) Romoruki idafite feri yâurugendo', 'c) Romoruki itarenza kg 750', 'd) Nta gisubizo cyâukuri kirimo'],
        correctAnswer: 'a) Romoruki ifite feri yâurugendo',
      },
      {
        question: 'Ibinyabiziga bifite ubugari bufite ibipimo bikurikira bigomba kugira amatara ndangaburumbarare :',
        options: ['a) Metero 2 na cm 10', 'b) Metero 2 na cm 50', 'c) Metero 3', 'd) Metero 2'],
        correctAnswer: 'b) Metero 2 na cm 50',
      },
      {
        question:
          'Nta tara na rimwe cyangwa akagarurarumuri bishobora kuba bifunze ku buryo igice cyabyo cyo hasi cyane kimurika kitaba kiri hasi yâibipimo bikurikira kuva ku butaka igihe ikinyabiziga kidapakiye :',
        options: ['a) Cm 30', 'b) Cm 40', 'c) Cm 50', 'd) Metero 1 na cm 55'],
        correctAnswer: 'd) Metero 1 na cm 55',
      },
      {
        question:
          'Iyo ikinyabiziga gifite amatara abiri cyangwa menshi yâubwoko bumwe ayo matara agomba kugira ibara rimwe nâingufu zingana kandi akagomba gushyirwaho ku buryo buteganye uhereye ku murongo ugabanya ikinyabizigamo kabiri mu burebure bwacyo. Ariko ibi ntibikurikizwa ku matara akurikira:',
        options: ['a) itara ndangamubyimba', 'b) itara ndangaburumbarare', 'c) itara ribonesha icyapa kiranga numero yâikinyabiziga inyuma', 'd) A na B byose nibyo'],
        correctAnswer: 'd) A na B byose nibyo',
      },
      {
        question: 'Ahari hejuru cyane yâubuso bumurika hâamatara ndangambere na ndanganyuma ntihashobora kuba aharenze ibipimo bikurikira hejuru yâubutaka iyo ikinyabiziga kidapakiye:',
        options: ['a) m1 na cm 50', 'b) m1 na cm 75', 'c) m 1 na cm 90', 'd) m2 na cm 10'],
        correctAnswer: 'b) m1 na cm 75',
      },
      {
        question: 'Ni ryari ikinyabiziga gishobora kugenda mu muhanda moteri itaka cyangwa vitesi idakora:',
        options: ['a) igihe kigenda ahamanuka', 'b) igihe gikuruwe nâikindi kinyabiziga', 'c) igihe gifite feri yâurugendo', 'd) ibisubizo byose ni byo'],
        correctAnswer: 'c) igihe gifite feri yâurugendo',
      },
      {
        question: 'Umurongo mugari wera udacagaguye ushobora gucibwa ku muhanda kugirango ugaragaze ibi bikurikira:',
        options: ['a) inkombe mpimbano zâumuhanda', 'b) ahahagararwa umwanya muto nâumunini', 'c) ahanyura abayobozi bâamagare', 'd) nta gisubizo cyâukuri kirimo'],
        correctAnswer: 'a) inkombe mpimbano zâumuhanda',
      },
      {
        question: 'Ibinyabiziga bikurikira bigomba kugira icyerekana umuvuduko kiri aho umuyobozi areba neza kandi kigahora kitabwaho kugirango kigume gukora neza:',
        options: [
          'a) ibinyabiziga bifite umuvuduko nibura wa km 60 mu isaha',
          'b) ibinyabiziga bishobora kurenza km 40 mu isaha',
          'c) ibinyabiziga bishobora kurenza km 30 mu isaha',
          'd) ibinyabiziga bishobora kurenza km 25 mu isaha',
        ],
        correctAnswer: 'd) ibinyabiziga bishobora kurenza km 25 mu isaha',
      },
      {
        question: 'Ubugari bwâimizigo yikorewe nâipikipiki idafite akanyabiziga ko kuruhande kimwe nâubwa romoruki ikuruwe na bene icyo kinyabiziga ntibushobora kurenza ibipimo bikurikira:',
        options: ['a) m 1.25', 'b) cm 35', 'c) cm 75', 'd) nta gisubizo cyâukuri kirimo'],
        correctAnswer: 'a) m 1.25',
      },
      {
        question: 'Ibinyabiziga bikurikira bigomba kugira itara ryâubururu rimyatsa riboneka mu mpande zose:',
        options: ['a) ibinyabiziga bifite ubugari burenga m 2 na cm 10', 'b) ibinyabiziga bya police yâigihugu', 'c) ibinyabiziga ndakumirwa', 'd) ibisubizo byose ni ukuri'],
        correctAnswer: 'b) ibinyabiziga bya police yâigihugu',
      },
      {
        question:
          'Ibinyabiziga bihinga nâibindi bikoresho byihariye bikoreshwa nâibigo bipatana imirimo, iyo bigenda mu nzira nyabagendwa igihe cya nijoro cyangwa bitewe nâuko ibihe bimeze bitagishoboka kubona neza muri m 200 bishobora kugaragazwa inyuma nâamatara 2 atukura, bipfa kuba bitarenza ibipimo bikurikira:',
        options: [
          'a) kutarenza umuvuduko wa km 20 mu isaha',
          'b) uburebure bwabyo habariwemo ibyo bitwaye bukaba butarengeje m6',
          'c) uburebure ntarengwa ntiburenga m8',
          'd) A na B nibyo bisubizo byâukuri',
        ],
        correctAnswer: 'd) A na B nibyo bisubizo byâukuri',
      },
      {
        question:
          'Iyo romoruki iziritse ku kinyamitende, velomoteri nâamapikipiki bidafite akanyabiziga ko kuruhande uretse ikinyamitende na velomoteri bidafite umuyobozi, iyo uburumbarare bwayo cyangwa bwâibyo yikoreye bituma itara ryâikinyabiziga gikurura ritagaragara igihe bitagishoboka kubona neza muri m 200 bigomba kugaragazwa ku buryo bukurikira:',
        options: [
          'a) itara ryera cyangwa ryâumuhondo cyangwa risa nâicunga rihishije riri kuri rumoruki inyuma',
          'b) itara ryâicyatsi cyangwa ryâumuhondo cyangwa risa nâicunga rihishije riri kuri rumoruki inyuma',
          'c) A na B ni ibisubizo byâukuri',
          'd) nta gisubizo cyâukuri kirimo',
        ],
        correctAnswer: 'a) itara ryera cyangwa ryâumuhondo cyangwa risa nâicunga rihishije riri kuri rumoruki inyuma',
      },
      {
        question: 'Ku kinyabiziga cyangwa ibinyabiziga bikururana igice kirenga ku biziga ntikigomba kurenga ibipimo bikurikira:',
        options: ['a) inyuma ni m 3 na cm 50', 'b) imbere ni m 1 na cm 70', 'c) A na B ni ibisubizo byâukuri', 'd) nta gisubizo cyâukuri kirimo'],
        correctAnswer: 'c) A na B ni ibisubizo byâukuri',
      },
      {
        question: 'Iyo amatara yâikinyabiziga agomba gucanwa kandi igihe imizigo isumba impera yâikinyabiziga ho metero irenga igice gihera cyâimizigo kigaragazwa ku buryo bukurikira:',
        options: [
          'a) itara ritukura cyangwa akagarurarumuri ku mutuku ku manywa',
          'b) agatambaro gatukura gafite nibura cm 50 zâuruhande mu ijoro',
          'c) itara ryâumuhondo cyangwa akagarurarumuri kâumuhondo',
          'd) nta gisubizo cyâukuri kirimo',
        ],
        correctAnswer: 'a) itara ritukura cyangwa akagarurarumuri ku mutuku ku manywa',
      },
    ],
    umuhanda4: [
      {
        question:
          'Iyo imizigo igizwe nâibinyampeke, ikawa, ipamba idatonoye, ibishara, ibyatsi, ibishami cyangwa ubwatsi bwâamatungo bidahambiriye uretse amapaki afunze, ubugari bwayo bushobora kugera ku bipimo bikurikira:',
        options: ['a) m 2.50', 'b) m 2.75', 'c) m 3', 'd) nta gisubizo cyâukuri kirimo'],
        correctAnswer: 'b) m 2.75',
      },
      {
        question: 'Uretse mu mijyi kuyindi mihanda yagenywe na minisiteri ushinzwe gutwara ibintu nâabantu, uburemere ntarengwa bwemewe ku binyabiziga bifatanye bifite imitambiko itatu ni:',
        options: ['a) toni 20', 'b) toni 16', 'c) toni 12', 'd) toni 10'],
        correctAnswer: 'c) toni 12',
      },
      {
        question:
          'Buri modoka cyangwa buri romoruki ikuruwe nâiyo modoka bishobora kugira itara rituma umuyobozi yerekana ko yabonye ikimenyetso cyâuwitegura kumunyuraho. Iryo tara rifite amabara akurikira:',
        options: ['a) umuhondo', 'b) icyatsi kibisi', 'c) umweru', 'd) umutuku'],
        correctAnswer: 'a) umuhondo',
      },
      {
        question:
          'Ikinyabiziga cyangwa ibinyabiziga bikururana bifite imitambiko ibiri ikurikiranye mu bugari bwayo ni ukuvuga imitambiko yihindukiza kucyo ifungiyeho, uburebure bwabyo ntibugomba kurenza ibipimo bikurikira:',
        options: ['a) m11', 'b) m10', 'c) m7', 'd) nta gisubizo cyâukuri kirimo'],
        correctAnswer: 'b) m10',
      },
      {
        question:
          'Bumwe muri ubu bwoko bwa feri ituma imodoka iguma aho iri uko yaba yikoreye kose ku muzamuko cyangwa ku gacuri bya 16%, imyanya ya feri igomba gufata igakomeza kwegera kuburyo bwâibyuma niyo umuyobozi yaba atarimo:',
        options: ['a) feri yo guhagarara umwanya munini', 'b) feri yâurugendo', 'c) feri yo gutabara', 'd) nta gisubizo cyâukuri kirimo'],
        correctAnswer: 'b) feri yâurugendo',
      },
      {
        question: 'Utugarurarumuri turi mu mbavu zâikinyabiziga tugomba kugira ibara rikurikira:',
        options: ['a) umweru', 'b) umuhondo', 'c) umutuku', 'd) Nta gisubizo cyâukuri kirimo'],
        correctAnswer: 'b) umuhondo',
      },
      {
        question: 'Romoruki zifite ubugari ntarengwa bwa cm 80 zishobora gushyirwaho akagarurarumuri kamwe gusa iyo zikuruwe nâibinyabiziga bikurikira:',
        options: ['a) velomoteri', 'b) ipikipiki idafite akanyabiziga ku ruhande', 'c) amavatiri yâifasi', 'd) nta gisubizo cyâukuri kirimo'],
        correctAnswer: 'b) ipikipiki idafite akanyabiziga ku ruhande',
      },
      {
        question:
          'Amatara maremare yâibara ryera cyangwa ryâumuhondo agomba, nijoro igihe ijuru rikeye, kumurika mu muhanda mu ntera ya m 100 nibura imbere yâikinyabiziga, ariko ku binyabiziga bifite moteri itarengeje za sentimetero kibe 125 iyo ntera igira ibipimo bikurikira:',
        options: ['a) m200', 'b) m100', 'c) m85', 'd) nta gisubizo cyâukuri kirimo'],
        correctAnswer: 'c) m85',
      },
      {
        question:
          'Iyo banyuze iruhande rwâinkomyi abanyamaguru bagomba gukikira banyuze mu muhanda, abayobozi bagomba gusiga umwanya ufite ubugari bwa m 1 nibura hagati yabo nayo. Iyo ibyo bidashobora kubahirizwa kandi umunyamaguru akaba anyura hafi yiyo nkomyi, umuyobozi agomba kuyikikira afite umuvuduko utarengeje ibipimo bikurikira:',
        options: ['a) km 10 mu isaha', 'b) km 20 mu isaha', 'c) km 30 mu isaha', 'd) nta gisubizo cyâukuri kirimo'],
        correctAnswer: 'c) km 30 mu isaha',
      },
      {
        question: 'Guhagarara akanya gato no guhagarara akanya kanini bibujijwe cyane cyane aha hakurikira:',
        options: [
          'a) ku mihanda yâicyerekezo kimwe hose',
          'b) mu ruhande ruteganye nâurwo ikindi kinyabiziga gihagazemo akanya gato cyangwa kanini',
          'c) ku mihanda ibisikanirwamo, iyo ubugari bwâumwanya wâibinyabiziga ugomba gutuma bibisikana butagifite m12',
          'd) ibisubizo byose nibyo',
        ],
        correctAnswer: 'd) ibisubizo byose nibyo',
      },
      {
        question:
          'Imizigo yikorewe nâamagare, velomoteri, zâubugari habariwemo imitwaro kdi nta kinyabiziga kindi kiziritseho ashobora gusimburwa nâamatara akurikira, iyo ibyo binyabiziga bihagaze umwanya muto cyangwa munini mu nsisiro bibangikanye ku ruhande rwâumuhanda:',
        options: ['a) amatara magufi', 'b) amatara ndangaburumbarare', 'c) amatara yo guhagarara umwanya munini', 'd) nta gisubizo cyâukuri kirimo'],
        correctAnswer: 'c) amatara yo guhagarara umwanya munini',
      },
      {
        question: 'Iyo tumuritswe nâamatara yâurugendo yâi kinyabiziga utugarurarumuri tugomba nâijoro, igihe ijuru rikeye kubonwa nâumuyobozi wâikinyabiziga kiri mu ntera ikurikira:',
        options: ['a) metero 100', 'b) metero 150', 'c) metero 200', 'd) nta gisubizo cyâukuri kirimo'],
        correctAnswer: 'b) metero 150',
      },
      {
        question:
          'Ibinyabiziga bigendeshwa na moteri, hatarimo velomoteri nâibinyabiziga bidapakiye umuvuduko wabyo udashobora kurenga km 50 mu isaha ahateganye bigomba kuba bifite ibikoresho byâihoni byumvikanira mu ntera ikurikira:',
        options: ['a) metero 200', 'b) metero 150', 'c) metero 100', 'd) metero 50'],
        correctAnswer: 'c) metero 100',
      },
      {
        question: 'Itara ndanganyuma rigomba gushyirwa aha hakurikira:',
        options: [
          'a) ahagereye inguni yâibumoso yâikinyabiziga',
          'b) ahagereye inguni yâiburyo bwâikinyabiziga',
          'c) inyuma kandi yâimpera yâibumoso bwâikinyabiziga',
          'd) nta gisubizo cyâukuri kirimo',
        ],
        correctAnswer: 'c) inyuma kandi yâimpera yâibumoso bwâikinyabiziga',
      },
      {
        question:
          'Nta tara na rimwe cyangwa utugarurarumuri bishobora kuba bifunze kuburyo igice cyabyo cyo hasi cyane kimurika kitaba kiri hasi ya cm 40 kuva ku butaka igihe ikinyabiziga kidapakiye ariko ibyo ntibikurikizwa ku matara akurikira:',
        options: ['a) amatara kamenabihu', 'b) amatara yo gusubira inyuma', 'c) A na B ni ibisubizo byâukuri', 'd) nta gisubizo cyâukuri kirimo'],
        correctAnswer: 'c) A na B ni ibisubizo byâukuri',
      },
      {
        question: 'Iyo tumuritswe nâamatara yâurugendo yâi kinyabiziga utugarurarumuri tugomba nâijoro, igihe ijuru rikeye kubonwa nâumuyobozi wâikinyabiziga kiri mu ntera ikurikira:',
        options: ['a) metero 100', 'b) metero 150', 'c) metero 200', 'd) nta gisubizo cyâukuri kirimo'],
        correctAnswer: 'b) metero 150',
      },
      {
        question:
          'Ibinyabiziga bigendeshwa na moteri, hatarimo velomoteri nâibinyabiziga bidapakiye umuvuduko wabyo udashobora kurenga km 50 mu isaha ahateganye bigomba kuba bifite ibikoresho byâihoni byumvikanira mu ntera ikurikira:',
        options: ['a) metero 200', 'b) metero 150', 'c) metero 100', 'd) metero 50'],
        correctAnswer: 'c) metero 100',
      },
      {
        question: 'Ahatari mu nsisiro ibyapa biburira nâibyapa byo gutambuka mbere bigomba gushyirwa mu ntera ikurikira yâahantu habyerekana:',
        options: ['a) metero 150 kugeza kuri 200', 'b) metero 100 kugeza kuri 150', 'c) metero 50 kugeza kuri 100', 'd) nta gisubizo cyâukuri kirimo'],
        correctAnswer: 'b) metero 100 kugeza kuri 150',
      },
      {
        question:
          'Inkombe zâinzira nyabagendwa cyangwa zâumuhanda zishobora kugaragazwa nâibikoresho ngarurarumuri. Ibyo bikoresho bigomba gushyirwaho ku buryo abagenzi babibona ku buryo bukurikira:',
        options: [
          'a) babona iburyo bwabo ibyibara ritukura cyangwa ibisa nâicunga rihishije',
          'b) ibumoso babona ibyâibara ryera',
          'c) A na B ni ibisubizo byâukuri',
          'd) nta gisubizo cyâukuri kirimo',
        ],
        correctAnswer: 'c) A na B ni ibisubizo byâukuri',
      },
      {
        question:
          'Ikinyabiziga kimwe cyangwa ibinyabiziga bikomatanye bifite uburemere ntarengwa bwemewe burenga ibiro 3500 cyangwa bifite uburebure bwite burenga metero 10 agomba, keretse iyo anyuze cyangwa agiye kunyura ku bindi binyabiziga, gusiga hagati yâikinyabiziga cye nâiki muri imbere umwanya uhagije kugirango ibinyabiziga bimuhiseho bishobore kuhigobeka bidateje impanuka igihe bibaye ngombwa ariko ibyo ntibikurikizwa mu bihe bikurikira:',
        options: [
          "a) mu gihe ibigendera mu muhanda ari byinshi kimwe no mu duce tw'inzira nyabagendwa aho kunyuranaho bibujijwe",
          'b) igihe ibigendera mu muhanda ari byinshi',
          'c) mu duce twâinzira nyabagendwa aho kunyuranaho bibujijwe',
          'd) nta gisubizo cyâukuri kirimo',
        ],
        correctAnswer: "a) mu gihe ibigendera mu muhanda ari byinshi kimwe no mu duce tw'inzira nyabagendwa aho kunyuranaho bibujijwe",
      },
    ],
    umuhanda5: [
      {
        question:
          'Amatara ndangacyerekezo agomba kuba agizwe nâibintu bifashe ku rumuri rumyasa, biringaniye ku buryo bigira umubare utari igiharwe ku mpande zâimbere nâinyuma zâikinyabiziga ayo matara aba afite amabara akurikira:',
        options: [
          'a) amatara yâimbere aba yera cyangwa ari umuhondo',
          'b) ayinyuma aba atukura cyangwa asa nâicunga rihishije',
          'c) A na B ni ibisubizo byâukuri',
          'd) ayinyuma aba asa nâicunga rihishije',
        ],
        correctAnswer: 'c) A na B ni ibisubizo byâukuri',
      },
      {
        question:
          'Amahoni yâibinyabiziga bigendeshwa na moteri agomba kohereza ijwi ryâinjyana imwe rikomeza kandi ridacengera amatwi ariko ibinyabiziga bikurikira bishobora kugira ihoni ridasanzwe ridahuye nâibivuzwe haruguru:',
        options: ['a) ibinyabiziga ndakumirwa', 'b) ibinyabiziga bikora ku mihanda', 'c) ibinyabiziga bifite ubugari burenze m 2.10', 'd) A na B ni ibisubizo byâukuri'],
        correctAnswer: 'd) A na B ni ibisubizo byâukuri',
      },
      {
        question: 'Icyapa kibuza kunyura kubindi binyabiziga byose uretse ibinyamitende ibiri nâamapikipiki adafite akanyabiziga ku ruhande gifite ibimenyetso byâamabara akurikira:',
        options: ['a) umweru nâumukara', 'b) umutuku nâumukara', 'c) ubururu', 'd) A na B ni ibisubizo byâukuri'],
        correctAnswer: 'd) A na B ni ibisubizo byâukuri',
      },
      {
        question: 'Icyapa kivuga ko hatanyurwa mu byerekezo byombi kirangwa nâubuso bwâibara rikurikira:',
        options: ['a) umukara', 'b) umweru', 'c) ubururu', 'd) umutuku'],
        correctAnswer: 'c) ubururu',
      },
      {
        question: 'Ibinyabiziga bikurikira bigomba kugira ibikoresho byâihoni byumvikanira mu ntera ya m 20:',
        options: ['a) amapikipiki', 'b) velomoteri', 'c) ibinyabiziga bigendeshwa na moteri bidapakiye', 'd) nta gisubizo cyâukuri kirimo'],
        correctAnswer: 'd) nta gisubizo cyâukuri kirimo',
      },
      {
        question:
          'Imirongo yâingabo zâigihugu zigendera kuri gahunda nâutundi dutsiko twose twâabanyamaguru nkâimperekerane cyangwa udutsiko twâabanyeshuri iyo bitagishoboka kubona neza muri m200, bagaragazwa ni itara ryera imbere naho inyuma ni itara ryâumutuku ariko iyo uburebure bwiyo mirongo cyangwa bwâutwo dutsiko burenga m6 impande zatwo cyangwa zayo zigaragazwa ku buryo bukurikira:',
        options: ['a) itara rimwe cyangwa menshi yera', 'b) amatara menshi yâumuhondo', 'c) amatara menshi asa nâicunga rihishije', 'd) ibisubizo byose nibyo'],
        correctAnswer: 'd) ibisubizo byose nibyo',
      },
      {
        question: 'Amatara ndangaburumbarare agomba kubonwa nijoro igihe ijuru rikeye nâumuyobozi wâikinyabiziga kiri mu ntera ya :',
        options: ['a) m 50 nibura', 'b) m 100', 'c) m 150', 'd) m 200 nibura'],
        correctAnswer: 'c) m 150',
      },
      {
        question:
          'Uretse ku byerekeye imihanda iromboreje yâibisate byinshi nâimihanda yimodoka igice cyâumuhanda kiri hakurya yâumurongo mugari wera ucibwa ku muhanda ngo ugaragaze inkombe mpimbano zawo kigenewe ibi bikurikira:',
        options: ['a) guhagararwamo umwanya muto gusa', 'b) guhagararwamo umwanya munini gusa', 'c) guhagararwamo umwanya muto nâumunini', 'd) nta gisubizo cyâukuri kirimo'],
        correctAnswer: 'd) nta gisubizo cyâukuri kirimo',
      },
      {
        question: 'Ibimenyetso byâagateganyo bigizwe nâimitemeri yâibara risa nâicunga rihishije bishobora gusimbura ibi bikurikira:',
        options: [
          'a) imirongo yera irombereje idacagaguye gusa',
          'b) imirongo yera irombereje idacagaguye nâicagaguye',
          'c) imirongo icagaguye nâidacagaguye ibangikanye',
          'd) nta gisubizo cyâukuri kirimo',
        ],
        correctAnswer: 'c) imirongo icagaguye nâidacagaguye ibangikanye',
      },
      {
        question: 'Iyo bitagishoboka kubona muri m 200 imodoka zikuruwe nâinyamaswa, ingorofani, inyamaswa zitwaye imizigo cyangwa zigenderwamo kimwe nâamatungo bigomba kurangwa na :',
        options: ['a) imbere ni itara ryera', 'b) imbere ni itara ryâumuhondo cyangwa risa nâicunga rihishije', 'c) inyuma ni itara rimwe ritukura', 'd) ibisubizo byose ni ukuri'],
        correctAnswer: 'd) ibisubizo byose ni ukuri',
      },
      {
        question:
          'Uretse igihe hari amategeko yihariye akurikizwa muri ako karere ikinyabiziga cyose gihagaze umwanya muto cyangwa munini, iyo gihagaze mu mwanya wo kuruhande wagenewe abanyamaguru, kugirango bashobore kugenda batagombye kunyura mu muhanda, umuyobozi agombye kubasigira akayira gafite byibura ibipimo bikurikira byâubugari:',
        options: ['a) m 1', 'b) m 2', 'c) m 0.5', 'd) nta gisubizo cyâukuri kirimo'],
        correctAnswer: 'a) m 1',
      },
      {
        question: 'Icyapa cyerekana ahantu hagenewe guhagararwamo nâimodoka nini zagenewe gutwara abantu cyirangwa nâubuso bwâamabara akurikira:',
        options: ['a) ubururu', 'b) umweru', 'c) umutuku', 'd) nta gisubizo cyâukuri kirimo'],
        correctAnswer: 'a) ubururu',
      },
      {
        question: 'Icyapa cyerekana ko inzira giteyeho mu ntangiriro idakomeza kigaragazwa nâikirango (ikimenyetso) cyâamabara akurikira:',
        options: ['a) umukara nâumutuku', 'b) umukara nâumweru', 'c) umweru nâumutuku', 'd) nta gisubizo cyâukuri kirimo'],
        correctAnswer: 'd) nta gisubizo cyâukuri kirimo',
      },
      {
        question: 'Buri modoka yagenewe gutwara abantu, ariko umubare wabo ntarengwa ukaba munsi ya 6 umuyobozi abariwemo igomba kugira imikandara yo kurinda ibyago igenewe aba bakurikira:',
        options: ['a) umuyobozi', 'b) umugenzi wicaye ku ntebe yâimbere', 'c) ishobora no kugira imikandara kuzindi ntebe zâinyuma', 'd) ibisubizo byose ni ukuri'],
        correctAnswer: 'c) ishobora no kugira imikandara kuzindi ntebe zâinyuma',
      },
      {
        question:
          "Usibye ibinyabiziga by'ingabo z'Igihugu, Ikinyabiziga kigendeshwa na moteri kiriho ibyuma ntamenwa cyangwa ikindi cyose gituma gikoreshwa mu gutera cyangwa mu kwitabara ntigishobora kugenda mu nzira nyabagendwa kidafite uruhushya rwihariye. Urwo ruhushya rutangwa naba bakurikira:",
        options: ['a) police yâigihugu', 'b) minisitiri ushinzwe gutwara abantu nâibintu', 'c) minisitiri wâingabo', 'd) ikigo cyâigihugu gishinzwe imisoro nâamahoro.'],
        correctAnswer: 'b) minisitiri ushinzwe gutwara abantu nâibintu',
      },
      {
        question:
          'Iyo umukumbi ugizwe nâamatungo maremare arenze ane cyangwa amatungo magufi arenze atandatu mu nzira nyabagendwa iyo hatakibona neza kuburyo umuyobozi abona muri m 200 ugomba kugaragazwa kuburyo bukurikira:',
        options: [
          'a) itara ryâurumuri rwera cyangwa rusa nâicunga rihishije imbere yâumukumbi',
          'b) itara ryâurumuri rutukura cyangwa umuhondo ritwawe inyuma yâumukumbi',
          'c) A na B ni ibisubizo byâukuri',
          'd) nta gisubizo cyâukuri kirimo',
        ],
        correctAnswer: 'c) A na B ni ibisubizo byâukuri',
      },
      {
        question:
          'Ibinyabiziga biherekeranyije mu butumwa ntibishobora gutonda uburebure burenga umurongo wa m 5Iyi bibaye bityo ibinyabiziga biherekeranye mu butumwa bishobora kugabanwamo amatsinda atonze umurongo atarengeje m 50 zâuburebure kdi hagati yayo hakaba byibura m 50 ariko ibyo ntibikurikizwa kubinyabiziga bikurikira:',
        options: ['a) ibinyabiziga bya police biherekeranyije', 'b) ibinyabiziga byâabasirikare biherekeranyije mu nsisiro', 'c) A na B ni ibisubizo byâukuri', 'd) nta gisubizo cyâukuri kirimo'],
        correctAnswer: 'c) A na B ni ibisubizo byâukuri',
      },
      {
        question:
          'Iyo ikinyabiziga gikururwa nâinyamaswa nacyo gikuruye ikindi uburebure bwâibikururwa bukaba burenga m 18 hatabariwemo icyo kinyabiziga cya mbere kiziritseho hagomba ibi bikurikira:',
        options: ['a) umuherekeza wâikinyabiziga cya kabiri', 'b) abaherekeza babiri', 'c) A na B ni ibisubizo byâukuri', 'd) nta gisubizo cyâukuri kirimo'],
        correctAnswer: 'c) A na B ni ibisubizo byâukuri',
      },
      {
        question: 'Ibinyabiziga bikurikira ntibitegetswe kugira ibimenyetso bibyerekana iyo byambukiranya umuhanda cyangwa bigenda ku ruhande rwawo:',
        options: ['a) ibinyabiziga bigendwamo nâabana', 'b) ibinyabiziga bigendwamo nâabamugaye', 'c) A na B ni ibisubizo byâukuri', 'd) nta gisubizo cyâukuri kirimo'],
        correctAnswer: 'c) A na B ni ibisubizo byâukuri',
      },
      {
        question: 'Buri modoka yagenewe gutwara abantu, ariko umubare wabo ntarengwa ukaba munsi ya 6 umuyobozi abariwemo igomba kugira imikandara yo kurinda ibyago igenewe aba bakurikira:',
        options: ['a) umuyobozi', 'b) umugenzi wicaye ku ntebe yâimbere', 'c) ishobora no kugira imikandara kuzindi ntebe zâinyuma', 'd) ibisubizo byose ni ukuri'],
        correctAnswer: 'c) ishobora no kugira imikandara kuzindi ntebe zâinyuma',
      },
    ],
    literature: [
      {
        question: "Who is the renowned Rwandan author known for the novel 'Baking Cakes in Kigali'?",
        options: ['a) Chimamanda Ngozi Adichie', 'b) Monica Arac de Nyeko', 'c) Gaile Parkin', 'd) Scholastique Mukasonga'],
        correctAnswer: 'c) Gaile Parkin',
      },
      {
        question: "Which Rwandan author wrote the memoir 'The Girl Who Smiled Beads'?",
        options: ['a) ImmaculÃ©e Ilibagiza', 'b) Louise Mushikiwabo', 'c) Clemantine Wamariya', 'd) VÃ©ronique Tadjo'],
        correctAnswer: 'c) Clemantine Wamariya',
      },
      {
        question: 'What is the title of the novel by Scholastique Mukasonga that tells the story of the Rwandan genocide?',
        options: ["a) 'The Fishermen'", "b) 'Our Lady of the Nile'", "c) 'Cockroaches'", "d) 'Americanah'"],
        correctAnswer: "c) 'Cockroaches'",
      },
      {
        question: "Who is the author of the book 'The Antelope Wife,' which explores the Rwandan diaspora?",
        options: ['a) Shailja Patel', 'b) Diana Evans', 'c) Louise Erdrich', 'd) Bessie Head'],
        correctAnswer: 'c) Louise Erdrich',
      },
      {
        question: "Which famous Rwandan author wrote the novel 'Our Lady of the Nile,' set in a girls' school in Rwanda?",
        options: ['a) NoViolet Bulawayo', 'b) ImmaculÃ©e Ilibagiza', 'c) Clemantine Wamariya', 'd) Scholastique Mukasonga'],
        correctAnswer: 'd) Scholastique Mukasonga',
      },
      {
        question: 'What is the title of the autobiography by ImmaculÃ©e Ilibagiza that recounts her experiences during the Rwandan genocide?',
        options: ["a) 'The Girl Who Smiled Beads'", "b) 'Left to Tell'", "c) 'Baking Cakes in Kigali'", "d) 'Cockroaches'"],
        correctAnswer: "b) 'Left to Tell'",
      },
      {
        question: "Who is the Rwandan author known for her work 'Miracle in Kigali,' which tells the story of a hotel manager who sheltered refugees during the genocide?",
        options: ['a) VÃ©ronique Tadjo', 'b) Gaile Parkin', 'c) ImmaculÃ©e Ilibagiza', 'd) Eugenia Kim'],
        correctAnswer: 'c) ImmaculÃ©e Ilibagiza',
      },
      {
        question: "Which Rwandan author's novel 'Cockroaches' is a powerful memoir about her experiences during and after the genocide?",
        options: ['a) Scholastique Mukasonga', 'b) Chimamanda Ngozi Adichie', 'c) Monica Arac de Nyeko', 'd) Clemantine Wamariya'],
        correctAnswer: 'a) Scholastique Mukasonga',
      },
      {
        question: 'What is the title of the novel by Monica Arac de Nyeko that won the Caine Prize for African Writing in 2007?',
        options: ["a) 'The Thing Around Your Neck'", "b) 'Beneath the Lion's Gaze'", "c) 'Jambula Tree'", "d) 'Americanah'"],
        correctAnswer: "c) 'Jambula Tree'",
      },
      {
        question: "Which Rwandan author wrote 'The Barefoot Woman,' a memoir about her mother's life and resilience?",
        options: ['a) VÃ©ronique Tadjo', 'b) Eugenia Kim', 'c) Clemantine Wamariya', 'd) Scholastique Mukasonga'],
        correctAnswer: 'd) Scholastique Mukasonga',
      },
      {
        question: "Who is the author of 'Small Country,' a novel that explores the coming-of-age story of a young boy in Rwanda during the genocide?",
        options: ['a) Monica Arac de Nyeko', 'b) Gaile Parkin', 'c) NoViolet Bulawayo', 'd) GaÃ«l Faye'],
        correctAnswer: 'd) GaÃ«l Faye',
      },
      {
        question: "Which Rwandan author is known for her poetry collection 'Teaching My Mother How to Give Birth'?",
        options: ['a) Yrsa Daley-Ward', 'b) Clemantine Wamariya', 'c) ImmaculÃ©e Ilibagiza', 'd) Chimamanda Ngozi Adichie'],
        correctAnswer: 'a) Yrsa Daley-Ward',
      },
      {
        question: 'What is the title of the novel by Yvonne Adhiambo Owuor that explores the impact of war on a Rwandan family?',
        options: ["a) 'The Fishermen'", "b) 'Dust'", "c) 'The Orchard of Lost Souls'", "d) 'Americanah'"],
        correctAnswer: "b) 'Dust'",
      },
      {
        question: "Which famous Nigerian author's work often touches on themes related to Rwanda, including her novel 'Half of a Yellow Sun'?",
        options: ['a) Chimamanda Ngozi Adichie', 'b) Monica Arac de Nyeko', 'c) Gaile Parkin', 'd) Scholastique Mukasonga'],
        correctAnswer: 'a) Chimamanda Ngozi Adichie',
      },
      {
        question: 'What is the title of the novel by Bessie Head that explores the experiences of a Rwandan refugee in Botswana?',
        options: ["a) 'The Book of Not'", "b) 'Maru'", "c) 'The Cardinals'", "d) 'When Rain Clouds Gather'"],
        correctAnswer: "d) 'When Rain Clouds Gather'",
      },
      {
        question: "Who is the author of the book 'Our Lady of the Nile,' which explores the complexities of ethnicity and identity in Rwanda?",
        options: ['a) ImmaculÃ©e Ilibagiza', 'b) Gaile Parkin', 'c) Scholastique Mukasonga', 'd) Louise Mushikiwabo'],
        correctAnswer: 'c) Scholastique Mukasonga',
      },
      {
        question: "Which Rwandan author is known for her work 'The Hundred Wells of Salaga,' a novel set in pre-colonial West Africa?",
        options: ['a) Scholastique Mukasonga', 'b) Ayesha Harruna Attah', 'c) NoViolet Bulawayo', 'd) Monica Arac de Nyeko'],
        correctAnswer: 'b) Ayesha Harruna Attah',
      },
      {
        question: 'What is the title of the collection of short stories by VÃ©ronique Tadjo that explores Rwandan folklore and mythology?',
        options: ["a) 'The Thing Around Your Neck'", "b) 'The Orchard of Lost Souls'", "c) 'The Shadow King'", "d) 'The Emperor's Babe'"],
        correctAnswer: "d) 'The Emperor's Babe'",
      },
      {
        question: "Who is the Rwandan author known for the novel 'Running the Rift,' which explores the world of competitive running in Rwanda?",
        options: ['a) Gaile Parkin', 'b) Naomi Benaron', 'c) NoViolet Bulawayo', 'd) Yrsa Daley-Ward'],
        correctAnswer: 'b) Naomi Benaron',
      },
    ],
    art: [
      {
        question: 'Who is the renowned Rwandan visual artist known for their vibrant and colorful paintings inspired by Rwandan culture?',
        options: ['a) Jean Bosco Bakunzi', 'b) Aimable Twahirwa', 'c) Emmanuel Nkuranga', 'd) Joseph Ntensibe'],
        correctAnswer: 'c) Emmanuel Nkuranga',
      },
      {
        question: 'Which traditional Rwandan art form involves the intricate weaving of natural fibers to create baskets and other decorative items?',
        options: ['a) Beadwork', 'b) Pottery', 'c) Imigongo', 'd) Agaseke'],
        correctAnswer: 'd) Agaseke',
      },
      {
        question: "What is 'Imigongo' in Rwandan art, which involves decorating wooden boards with geometric patterns made from cow dung?",
        options: ['a) Basket weaving', 'b) Beadwork', 'c) Cow dung art', 'd) Pottery'],
        correctAnswer: 'c) Cow dung art',
      },
      {
        question: 'Which Rwandan dance is characterized by its fast-paced, energetic movements and is often performed at celebrations and festivals?',
        options: ['a) Umushagiriro', 'b) Umuganura', 'c) Intore', 'd) Ikinimba'],
        correctAnswer: 'c) Intore',
      },
      {
        question: 'What is the name of the Rwandan traditional music instrument that consists of a wooden bow with a single string, played with a bow?',
        options: ['a) Inanga', 'b) Umuduri', 'c) Iningiri', 'd) Umudende'],
        correctAnswer: 'a) Inanga',
      },
      {
        question: 'Which Rwandan musician is known for blending traditional Rwandan sounds with modern music genres like hip-hop and reggae?',
        options: ['a) Riderman', 'b) The Ben', 'c) Knowless Butera', 'd) Mani Martin'],
        correctAnswer: 'a) Riderman',
      },
      {
        question: "What is 'Umuganura' in Rwandan culture?",
        options: ['a) A traditional dance', 'b) A celebration of harvest and culture', 'c) A famous Rwandan artwork', 'd) A traditional music instrument'],
        correctAnswer: 'b) A celebration of harvest and culture',
      },
      {
        question: 'Which famous Rwandan poet is known for their powerful and thought-provoking poems about identity, history, and social issues?',
        options: ['a) Yolande Mukagasana', 'b) Ishimwe', 'c) Lillian Umurungi', 'd) Edouard Bamporiki'],
        correctAnswer: 'd) Edouard Bamporiki',
      },
      {
        question: "What is the name of the traditional Rwandan dance troupe that performs the 'Intore' dance?",
        options: ['a) Abakobwa Beza', 'b) Inkera Arts', 'c) Inganzo Ngari', 'd) Indangamirwa'],
        correctAnswer: 'c) Inganzo Ngari',
      },
      {
        question: 'Which Rwandan artist is known for their skill in creating intricate and colorful beadwork designs?',
        options: ['a) Charles Kwizera', 'b) Jean Bosco Bakunzi', 'c) Ange Imanishimwe', 'd) Aimable Twahirwa'],
        correctAnswer: 'b) Jean Bosco Bakunzi',
      },
      {
        question: "What is 'Ubuhake' in Rwandan art and culture, which represents the traditional practice of exchanging artworks between families?",
        options: ['a) A form of pottery', 'b) A dance ritual', 'c) A type of basket weaving', 'd) A cultural exchange of artworks'],
        correctAnswer: 'd) A cultural exchange of artworks',
      },
      {
        question: 'Which Rwandan artist is known for their sculptures made from recycled materials, reflecting environmental and social themes?',
        options: ['a) Innocent Nkurunziza', 'b) Ange Imanishimwe', 'c) Joseph Ntensibe', 'd) Lillian Umurungi'],
        correctAnswer: 'a) Innocent Nkurunziza',
      },
      {
        question: 'What is the name of the famous Rwandan ceramicist known for creating unique pottery pieces?',
        options: ['a) Jean Bosco Bakunzi', 'b) Charles Kwizera', 'c) Emmanuel Nkuranga', 'd) Aimable Twahirwa'],
        correctAnswer: 'b) Charles Kwizera',
      },
      {
        question: 'Which Rwandan poet and writer is celebrated for her poetry collections that explore themes of identity and womanhood?',
        options: ['a) Edouard Bamporiki', 'b) Ange Imanishimwe', 'c) Yolande Mukagasana', 'd) Ishimwe'],
        correctAnswer: 'd) Ishimwe',
      },
      {
        question: 'What is the name of the traditional Rwandan drum ensemble that plays a significant role in Rwandan cultural events?',
        options: ['a) Amasimbi', 'b) Ingoma Nshya', 'c) Inanga Ensemble', 'd) Umuduri'],
        correctAnswer: 'b) Ingoma Nshya',
      },
      {
        question: 'Which famous Rwandan filmmaker is known for documentaries that focus on issues such as reconciliation and justice?',
        options: ['a) Lillian Umurungi', 'b) Deo Munyakazi', 'c) Kivu Ruhorahoza', 'd) Ange Imanishimwe'],
        correctAnswer: 'c) Kivu Ruhorahoza',
      },
      {
        question: "In Rwandan traditional dance, what does the 'Umushagiriro' dance symbolize?",
        options: ['a) Joy and celebration', 'b) Harvest and fertility', 'c) Mourning and remembrance', 'd) Love and courtship'],
        correctAnswer: 'b) Harvest and fertility',
      },
      {
        question: "What is 'Inanga' in Rwandan music, which is a traditional stringed musical instrument?",
        options: ['a) A type of drum', 'b) A dance style', 'c) A traditional flute', 'd) A musical instrument'],
        correctAnswer: 'd) A musical instrument',
      },
      {
        question: 'Which Rwandan artist is known for their unique sculptures made from wood and metal, often portraying cultural and historical themes?',
        options: ['a) Charles Kwizera', 'b) Aimable Twahirwa', 'c) Emmanuel Nkuranga', 'd) Joseph Ntensibe'],
        correctAnswer: 'a) Charles Kwizera',
      },
    ],
  };

  const handleSelectOption = (option) => {
    setSelectedOption(option);
  };

  const [result, setResult] = useState([]); // [1, 0, 1, 1, 0, 1, 0, 1, 1, 1];

  const handleNextQuestion = () => {
    if (currentQuestionIndex < questions.length - 1) {
      setCurrentQuestionIndex(currentQuestionIndex + 1);
      setSelectedOption(null);
      setShowFeedback(false);
      //    store  1 if answer is true and 0 if is false  in result array in useState
    } else {
      setQuizCompleted(true);
    }
  };
  const handleCheckAnswer = () => {
    if (!showFeedback) {
      if (selectedOption?.replace(/\s/, '')?.toLowerCase() == currentQuestion.correctAnswer?.replace(/\s/, '')?.toLowerCase()) {
        setResult([...result, 1]);
      } else {
        setResult([...result, 0]);
      }
    }
    setShowFeedback(true);
  };
  const questions = quizData[name];
  console.log(questions);
  const currentQuestion = questions[currentQuestionIndex];

  return (
    <div className="p-8">
      {quizCompleted ? (
        <Leaderboard result={result} />
      ) : (
        <div className="border p-6 rounded shadow">
          <h3 className="text-lg font-semibold mb-2">Question {currentQuestionIndex + 1}</h3>
          <p className="text-gray-700 mb-4">{currentQuestion.question}</p>
          <ul className="list-none">
            {currentQuestion.options.map((option, index) => (
              <li
                key={index}
                onClick={() => !showFeedback && handleSelectOption(option)}
                className={`border p-2 mb-2 cursor-pointer ${selectedOption === option ? 'bg-blue-200' : ''}`}
                disabled={showFeedback}
              >
                {option}
              </li>
            ))}
          </ul>
          {showFeedback && <p className="mt-4">{selectedOption === currentQuestion.correctAnswer ? <CorrectAnswer /> : <IncorrectAnswer correctAnswer={currentQuestion.correctAnswer} />}</p>}
          {!showFeedback && (
            <button className="mt-4 bg-blue-500 text-white px-4 py-2 rounded hover:bg-blue-600" onClick={() => handleCheckAnswer()} disabled={showFeedback}>
              Check Answer
            </button>
          )}
        </div>
      )}
      {currentQuestionIndex < questions.length && !quizCompleted && showFeedback && (
        <button className={`mt-4 bg-green-500 text-white px-4 py-2 rounded hover:bg-green-600`} onClick={handleNextQuestion}>
          Next Question
        </button>
      )}
    </div>
  );
};

export default QuizModule;
